再看《逆權司機》 - 曾志豪

再看《逆權司機》 - 曾志豪

《逆權司機》劇照(互聯網)

上周韓國影畫賞II搞了一場放映會，播放的電影是韓國大熱逆權系列的《逆權司機》。

當年第一次看《逆權司機》，那時香港人仍然太幸福，距離我們最近的抗爭記憶就只有雨傘運動，再數便是非常遙遠的北京六四。所以那時看這齣戲時，就像一種遙望的感動和不忍，卻不會有切膚之痛的逼切。

2019年再看，完全是兩種情緒。當主角開的士進入封閉的光州市，看到大街小巷落閘關門，四周寫了抗爭、爭取民主自由的字句；一剎那間，銀幕上不再是光州市，而是我們居住的香港。

經過今年夏天，你明白寫在牆上的不是字句，而是絕望的吶喊，堅定的信念。

第一個高潮位出現。示威民眾前往道廳，結果遭受軍方鎮壓，桿棒狠狠打向手無寸鐵的抗議市民，包括婦孺老弱。韓國防暴警把市民拖行在地、三五成群向無力反抗的市民圍毆……太似曾相識，那不是每個晚上都在香港出現的場景嗎？

戲中光州的士司機問了一句：「他們真要把我們全部殺死嗎？」

另一人也回應﹕「為甚麼他們要這樣對待我們？」

明明是兩句很簡單的對白，幾年前看的時候，沒有感覺；2019年的今天，這兩句說話就是香港人的心聲。為甚麼，香港官員要這樣對待我們？真要把我們都殺死嗎？

大學生宰植的死本身已令人動容，今天再看，完全就是刺激了香港人對抗爭運動中「被自殺」手足的情緒。你忍不住哭泣，為甚麼40年後，在他方的香港，歷史又開了這種邪惡的玩笑？

戲中的便衣軍警拘捕市民時，一口一句「你這個該死的共產黨」，原來當年南韓政府把示威民眾抹黑為「北韓共產黨派來南韓搞亂時局的奸細」，和今天硬要扣一頂「港獨分裂祖國」帽子給示威者，簡直完美傳承極權謊話DNA。

最後一個感慨，1980年的南韓光州屠殺慘案，要去到2018才揭發軍方曾犯下集體性暴力。你想想，四十年過去了，黎明仍未來到。香港這場仗，要有耐心繼續打！

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

我都係第二次睇果時先喊